\section{Serie di Fourier}
\subsection{Polinomi trigonometrici}
\begin{definition}[funzione periodica]
	Una funzione $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ si dice periodica di periodo $T > 0$ se
	\[
		f(x+T) = f(x)
	\]
	Il pi\'{u} piccolo numero $T$ (se esiste) si dice periodo minimo
\end{definition}
\begin{definition}[Polinomio Trigonometrico]
	Un Polinomio trigonometrico è una combinazione lineare finita di $\sin(nx)$ e $\cos(nx)$.
	È una funzione periodica di periodo $2\pi$.
	\[
		s_n(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{n} a_k \cos(kx) + b_k \sin(kx)
	\]
\end{definition}
\begin{proposition}[Ortonormalità]
	Per $n=1,2,\ldots $; $m=1,2,\ldots $ risulta
	\[
		\int_{-\pi}^{\pi} \sin(nx)\sin(mx) \mathrm{d}x = \begin{dcases}
			0 \qquad n\neq m \\
			\pi \qquad n = m \\
		\end{dcases}
	\]

	\[
		\int_{-\pi}^{\pi} \cos(nx)\cos(mx) \mathrm{d}x = \begin{dcases}
			0 \qquad n\neq m \\
			\pi \qquad n = m \\
		\end{dcases}
	\]
	\[
		\int_{-\pi}^{\pi} \cos(nx)\sin(mx) \mathrm{d}x = 0
	\]
	\[
		\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \sin(nx) \sin(mx) \mathrm{d}x = \delta_{n,m}
	\]
	\[
		\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \cos(nx) \cos(mx) \mathrm{d}x = \delta_{n,m}
	\]
	Si prova con le Identità di Weber, per $n,m \in \mathbb{N}$
	\[
		\begin{aligned}
			 & \sin (m x) \sin (n x)=\frac{1}{2}((\cos ((n-m) x)-\cos ((n+m) x)) \\
			 & \sin (n x) \cos (m x)=\frac{1}{2}((\sin ((n-m) x)+\sin ((n+m) x)) \\
			 & \cos (n x) \cos (m x)=\frac{1}{2}((\cos ((n-m) x)+\cos ((n+m) x)) \\
			 & \sin ^{2}(n x)=\frac{1}{2}(1-\cos (2 n x))                        \\
			 & \cos ^{2}(n x)=\frac{1}{2}(1+\cos (2 n x))
		\end{aligned}
	\]
\end{proposition}
\subsection{Serie di fourier}
supponiamo che la successione di somme parziali $s_n(x)$ converga $\forall x \in \mathbb{R}$. Otteniamo la serie trigonometrica di coefficienti $a_0, a_k, b_k$
\[
	\frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos(nx) + b_n \sin(nx)
\]
Data una funzione di periodo $2\pi$ ci chiediamo se essa sia sviluppabile in una serie trigonometrica.
Assumiamo
\[
	f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{\infty} a_k \cos(kx) + b_k \sin(kx)
\]
Moltiplicando $f(x)$ per $\cos(mx)$ e integrando tra $-\pi, \pi$ si ottiene
\[
	a_m = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos(mx) \mathrm{d}x
\]
Moltiplicando $f(x)$ per $\sin(mx)$ e integrando tra $-\pi, \pi$ si ottiene
\[
	b_m = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin(mx) \mathrm{d}x
\]
\paragraph{Funzioni pari}
$$
	b_{k}=0 \quad a_{k}=\frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \cos (k x) d x
$$
consideriamo
$$
	b_{k}=\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin (k x) d x
$$
$f(x) \sin (k x)=F(x)$ dispari
$$
	\int_{-\pi}^{\pi} F(x) d x=\int_{-\pi}^{0} F(x) d x+\int_{0}^{\pi} F(x) d x=
$$
consideriamo
$$
	-\int_{\pi}^{0} F(-x) d x+\int_{0}^{\pi} F(x) d x=\int_{\pi}^{0} F(x) d x+\int_{0}^{\pi} F(x) d x
$$
\paragraph{Funzioni dispari}

$$
	\begin{gathered}
		a_{k}=0 \quad b_{k}=\frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \sin (k x) d x \\
		a_{k}=\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos (k x) d x \\
	\end{gathered}
$$
$f(x) \cos (k x)=F(x)$ dispari
$$
	\begin{gathered}
		\int_{-\pi}^{\pi} F(x) d x=\int_{-\pi}^{0} F(x) d x+\int_{0}^{\pi} F(x) d x= \\
		-\int_{\pi}^{0} F(-x) d x+\int_{0}^{\pi} F(x) d x=\int_{\pi}^{0} F(x) d x+\int_{0}^{\pi} F(x) d x
	\end{gathered}
$$
\paragraph{Serie di Fourier per periodi $T \neq 2\pi$}
\[
	\frac{a_0}{2}+\sum_{k=1}^{\infty} a_k \cos\left(\frac{2\pi}{T} kx \right) + b_k \sin\left(\frac{2\pi}{T} kx \right)
\]
\[
	a_k = \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(x)\cos\left( \frac{2\pi}{T}kx\right)\mathrm{d}x
\]
\[
	b_k = \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(x)\sin\left( \frac{2\pi}{T}kx\right)\mathrm{d}x
\]


\paragraph{Disuguaglianza di Bessel}
\begin{definition}[Regolarità a tratti]
	Una funzione $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ si dice regolare a tratti se esistono un numero finito di punti $ x_1,x_2,\ldots,x_n $, con $ a < x_1 < x_2 < \ldots < x_n < b $, tale che $f \in C^1$ negli intervalli $ [a, x_1], [x_i, x_{i+1}] (i=1,2,\ldots, n-1) \text{ e in } [x_n , b] $\\
	Nei punti $x_1,x_2,\ldots,x_n$ esistono finite le derivate destra e sinistra\\
	Nei punti $x_1,x_2,\ldots,x_n$ esistono finiti i limiti destro e sinistro\\
\end{definition}
\begin{theorem}[Disuguaglianza di Bessel]
	\label{Bessel inequality}
	Sia $f$ una funzione regolare a tratti e periodica con periodo $2\pi$\\
	Sia $s_n(x)$ la ridotta $n$-esima della serie di Fourier di $f$, con $f$ limitata ed integrabile in $[-\pi,\pi]$ allora
	\[
		\frac{a_0^2}{2} + \sum_{k=1}^{n}(a_k^2+b_k^2) \leqslant \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f^2(x)\mathrm{d}x
	\]
	\begin{corollary}
		\[
			\lim_{k \to \infty} a_k = 0
		\]
		\[
			\lim_{k \to \infty} b_k = 0
		\]
	\end{corollary}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\[
		\int_{-\pi}^{\pi} |f(x)-s_n(x)|^2 \mathrm{d}x = \int_{-\pi}^{\pi} [f^2(x)+s_n^2(x)-2f(x)s_n(x)] \mathrm{d}x
	\]
	\\
	\[
		\begin{split}
			&\int_{-\pi}^{\pi} s_n^2(x) \mathrm{d}x =\\
			&\int_{-\pi}^{\pi} \frac{a_0^2}{4}+ \sum_{k=1}^{n} a_k^2 \cos^2(kx) + b_k^2 \sin^2(kx) \mathrm{d}x + \underbrace{\int_{-\pi}^{\pi} \text{ doppi prodotti } \mathrm{d}x}_{0\rm\ per\ \text{ortogonalità}} =\\
			&\frac{a_0^2}{4} 2\pi + \sum_{k=1}^{n} a_k^2 \pi + \sum_{k=1}^{n} b_k^2 \pi =\\
			&\frac{a_0^2}{2}\pi + \pi \sum_{k=1}^{n} (a_k^2+b_k^2)
		\end{split}
	\]
	\\
	\[
		\begin{split}
			&-2\int_{-\pi}^{\pi} f(x)s_n(x) \mathrm{d}x =\\
			&-2\int_{-\pi}^{\pi} f(x)\left[ \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{n} a_k\cos(kx)+ b_k\sin(kx) \mathrm{d} x \right]=\\
			&-a_0\int_{-\pi}^{\pi} f(x)\mathrm{d}x -2\sum_{k=1}^{n}a_k \underbrace{\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cos(kx) \mathrm{d}x }_{\pi a_k} -2 \sum_{k=1}^{n} b_k \underbrace{\int_{-\pi}^{\pi} f(x)\sin(kx) \mathrm{d}x}_{\pi b_k} = \\
			&-a_0^2\pi -2\sum_{k=1}^{n} a_k(\pi a_k) -2\sum_{k=1}^{n} b_k(\pi b_k) = \\
			&-a_0^2\pi-2\pi\sum_{k=1}^{n}(a_k^2+b_k^2)
		\end{split}
	\]
	sommando
	\[
		\int_{-\pi}^{\pi} f^2(x)\mathrm{d}x - \frac{a_0^2}{2}\pi - \pi \sum_{k=1}^{n}(a_k^2+b_k^2) \geqslant 0
	\]
	\[
		\frac{a_0^2}{2}+\sum_{k=1}^{n}(a_k^2+b_k^2) \leqslant \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f^2(x) \mathrm{d}x
	\]
\end{proof}

\subsection{Convergenza Puntuale}
\begin{definition}[Nucleo di Dirichlet]
	\[
		D_n(x) = \frac{1}{2} + \sum_{k=1}^{n} \cos(kx)
	\]
\end{definition}
\begin{proposition}[Identità trigonometrica]
	\[
		D_n(x) = \frac{\sin\left(\left(n+\frac{1}{2}\right)x\right)}{2\sin\left(\frac{x}{2}\right)}
	\]
\end{proposition}
\begin{proof}
	\[
		\sin\left(\left(k+\frac{1}{2}\right)x\right)-\sin\left(\left(k-\frac{1}{2}\right)x\right)=2\sin\left(\frac{x}{2}\right)\cos(kx)
	\]
	Sommiamo da 1 ad n
	\[
		\sum_{k=1}^{n} \left[ \sin\left(\left(k+\frac{1}{2}\right)x\right)-\sin\left(\left(k-\frac{1}{2}\right)x\right) \right] = \sin\left(\left(n+\frac{1}{2} \right)x\right)-\sin\left(\frac{x}{2}\right)
	\]
\end{proof}
\begin{proposition}
	\label{dirichlet integral}
	\[
		\frac{1}{\pi}\int_0^\pi D_n(x) \mathrm{d}x = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^0 D_n(x) \mathrm{d}x = \frac{1}{2}
	\]
\end{proposition}
\begin{theorem}[Formula di Dirichlet]
	\label{dirichlet formula}
	Se $f$ è periodica di periodo $2\pi$ integrabile in $[-\pi,\pi]$ la somma parziale $s_n(x)$ della serie di Fourier di $f$ si può esprimere in termini del nucleo di Dirichlet
	\[
		s_n(x) = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x+t)D_n(t) \mathrm{d}t
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	\[
		\begin{split}
			s_n(x) &= \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(y)\left[ \frac{1}{2} + \sum_{k=1}^{n} \cos(kx)\cos(ky) + \sin(kx)\sin(ky) \right] \mathrm{d}y =\\
			&\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(y) \left[ \frac{1}{2} + \sum_{k=1}^{n} \cos(k(x-y)) \right] \mathrm{d}y =\\
			&\frac{1}{\pi} \int_{-\pi-x}^{\pi-x} f(x+t)\left[ \frac{1}{2} + \sum_{k=1}^{n} \cos(kt) \right] \mathrm{d}t =\\
			&\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x+t)D_n(t) \mathrm{d}t
		\end{split}
	\]
\end{proof}
\begin{definition}[Convergenza puntuale]
	$\forall x \in \mathbb{R}$ la successione $s_n(x)$ converge a $f(x)$, ovvero $\forall x \in \mathbb{R}$ e $\forall \varepsilon > 0, \exists N(x,\varepsilon)$ t.c.
	\[
		|s_n(x)-f(x)|<\varepsilon \quad \forall n > N(x,\varepsilon)
	\]
\end{definition}
\begin{theorem}[Teorema di convergenza puntuale]
	Sia $f$ periodica e regolare a tratti su $\mathbb{R}$, $\forall x \in \mathbb{R}$ la serie di Fourier converge alla media aritmetica del limite destro e sinistro di $f$ in $x$
	\[
		\frac{1}{2}\left[f(x_-)+f(x_+)\right]
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	consideriamo
	\[
		s_n(x)-\frac{1}{2}\left[f(x_+)+f(x_-)\right]
	\]
	Ricordando la proposizione \ref{dirichlet integral} e il teorema \ref{dirichlet formula}
	\[
		\begin{split}
			s_n(x)-\frac{1}{2}\left[f(x_+)+f(x_-)\right]&=\frac{1}{\pi}\int_0^\pi\left(f(x+t)-f(x_+)\right)\frac{\sin\left(\left(n+\frac{1}{2}\right)t\right)}{2\sin\left(\frac{t}{2}\right)}\mathrm{d}t+\\
			&\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^0\left(f(x+t)-f(x_-)\right)\frac{\sin\left(\left(n+\frac{1}{2}\right)t\right)}{2\sin\left(\frac{t}{2}\right)}\mathrm{d}t
		\end{split}
	\]
	Possiamo definire la funzione $F(t)$
	\[
		F(t) = \begin{dcases}
			\frac{f(x+t)-f(x_+)}{2\sin\left(\frac{t}{2}\right)} & 0<t \leqslant \pi    \\
			0                                                   & t=0                  \\
			\frac{f(x+t)-f(x_-)}{2\sin\left(\frac{t}{2}\right)} & -\pi \leqslant t < 0 \\
		\end{dcases}
	\]
	segue dalle ipotesi che
	\[
		\lim_{t \to 0^+} F(t) = f_+^{\prime}(x) \qquad \lim_{t \to 0^-} F(t) = f_-^{\prime}(x)
	\]
	$F$ è continua a tratti in $[-\pi, \pi]$, dunque integrabile e limitata.
	Inoltre
	\[
		s_n(x)-\frac{1}{2}\left[f(x_+)+f(x_-)\right] = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} F(t)\sin\left(\left(n+\frac{1}{2}\right)t\right) \mathrm{d}t
	\]
	Del resto
	$$
		\begin{gathered}
			\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} F(t) \sin \left(\left(n+\frac{1}{2}\right) t\right) \mathrm{d} t= \\
			\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} F(t) \cos \frac{t}{2} \sin (n t) \mathrm{d} t+\frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} F(t) \sin \frac{t}{2} \cos (n t) \mathrm{d} t
		\end{gathered}
	$$
	Dal teorema \ref{Bessel inequality} si deduce che
	$$
		\int_{-\pi}^{\pi} F(t) \sin \frac{t}{2} \cos (n t) \mathrm{d} t \rightarrow 0
	$$
	per $n \rightarrow+\infty$.
	$$
		\int_{-\pi}^{\pi} F(t) \cos \frac{t}{2} \sin (n t) \mathrm{d} t \rightarrow 0
	$$
	per $n \rightarrow+\infty$\\
	In conclusione
	$$
		\int_{-\pi}^{\pi} F(t) \sin \left(\left(n+\frac{1}{2}\right) t\right) \mathrm{d} t \rightarrow 0
	$$

\end{proof}
\subsection{Forma esponenziale della serie di Fourier}
\[
	\sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k e^{ikx}
\]
dove $\gamma_k \in \mathbb{C}$
\[
	\gamma_k = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) e^{-ikx} \mathrm{d}x
\]
\paragraph{Ortogonalità}
\[
	\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} e^{inx} e^{-imx} \mathrm{d}x= \delta_{n,m}
\]
\paragraph{relazione fra $a_k, b_k$ e $\gamma_k$}
\[
	\begin{split}
		\sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k e^{ikx} &= \gamma_0 + \sum_{k=1}^{\infty} \left( \gamma_k \cos(kx) + i\gamma_k \sin(kx) + \gamma_{-k}\cos(-kx) + i \gamma_{-k} \sin(-kx)= \\
		& \gamma_0 + \sum_{k=1}^{\infty} (\gamma_k + \gamma_{-k}) \cos(kx) + i(\gamma_k - \gamma_{-k}) \sin(kx)
	\end{split}
\]
quindi
\[
	\gamma_0 = \frac{a_0}{2}, \quad \gamma_k+\gamma_{-k} = a_k, \quad i(\gamma_k-\gamma_{-k}) = b_k
\]
Se la funzione è reale $\gamma_k + \gamma_{-k}$ deve essere reale e $\gamma_k-\gamma_{-k}$ deve essere immaginario segue che $\overline{\gamma_k} = \gamma_{-k}$
\paragraph{se $T \neq 2\pi$ }
\[
	\sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k e^{\frac{2i\pi kx}{T}}
\]
\[
	\gamma_k = \frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(x) e^{-\frac{2i\pi kx}{T}} \mathrm{d}x
\]
